<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Geilton Xavier</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Geilton Xavier</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Nov 2025 22:35:40 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Produtividade com Codex: o que tem funcionado para mim</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/produtividade-com-codex/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 22:35:40 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/produtividade-com-codex/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tenho usado o Codex como se fosse um parceiro silencioso. Não espero milagres e não fico cobrando respostas perfeitas. O que tem dado certo é tratar a ferramenta como alguém do time: eu conto o contexto, explico o objetivo e deixo que ela proponha caminhos. Quando faço isso, economizo tempo e evito aqueles loops de refazer o mesmo código.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Aqui vão algumas coisas simples que incorporo na minha rotina:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Começo todo dia abrindo o editor já com uma pergunta pronta para o Codex. Pode ser &amp;ldquo;qual o menor próximo passo?&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;como deixo isso mais simples?&amp;rdquo;. Essa provocação me ajuda a sair do bloqueio inicial.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Quando escrevo uma função mais complexa, peço uma revisão curta antes de rodar os testes. O modelo sempre encontra um caso de borda que eu teria esquecido.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Registro os comandos que funcionaram na conversa. Assim consigo reproduzir depois sem ter que ficar caçando histórico.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Sou honesto com as limitações: se o Codex não entendeu, eu reescrevo. Às vezes uma frase mais direta resolve.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;Nada disso é mágico, mas a soma me deixa mais leve. Eu termino o dia com a sensação de que fiz companhia para mim mesmo. E, quando olho para trás, vejo que a produtividade veio dos pequenos ajustes — não do desejo de automatizar tudo, e sim da paciência de construir uma rotina.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>O que a IA não substitui: pensamento sistêmico</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/o-que-a-ia-nao-substitui-pensamento-sistemico/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 18:50:55 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/o-que-a-ia-nao-substitui-pensamento-sistemico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tenho pensado muito sobre como a gente está usando inteligência artificial. Parece que virou obrigação: todo projeto novo precisa ter &amp;ldquo;alguma coisa de IA&amp;rdquo;, mesmo que não faça o menor sentido.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mas existe uma diferença fundamental: usar IA como ferramenta de desenvolvimento versus integrar IA como funcionalidade do produto. E muita gente não percebe isso.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Usar IA como ferramenta é ótimo. Ela ajuda, acelera, resolve problemas. Mas quando ela passa a ser parte do software, muda tudo: muda arquitetura, muda custo, muda a responsabilidade que você assume. A inferência de um modelo não é de graça. O token que você gasta hoje vira a fatura de amanhã. E se o projeto for mal pensado, o custo cresce mais rápido do que o aprendizado do time.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>AI Browsers. The cost of convenience</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/ai-browsers-the-cost-of-convenience/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 14:47:29 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/ai-browsers-the-cost-of-convenience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Have you ever wondered about the scope of having a browser with artificial intelligence inside?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;From the outside, it sounds absolutely fantastic. An assistant always present, able to sum up pages, answer questions about what you are reading, help you formulate a well-crafted email, pull information here and there – all that, without closing your browser.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;No effort, instant gratification. A perfect future, where everything is possible.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;But there is a catch with that form of thinking that you are likely not considering.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
